**唐纳德·赫伯特·戴维森**（[英语](../Page/英语.md "wikilink")：****，）20世纪后半页[美国最为著名和活跃](../Page/美国.md "wikilink")[哲学家之一](../Page/哲学家.md "wikilink")。

## 生平

戴维森1917年3月6日生于[美国](../Page/美国.md "wikilink")[麻省](../Page/麻省.md "wikilink")[斯普林菲尔德](../Page/斯普林菲尔德.md "wikilink")。在早期（包括三年在菲律宾）旅居生活后，戴维森全家于1924年定居于斯塔滕岛。

1935年，依靠纽约哈佛俱乐部提供的一笔奖学金，他开始在[哈佛大学学习](../Page/哈佛大学.md "wikilink")。在哈佛的头两年，他是英语专业的学生，但此后转向了古典学和比较文学。他在大学阶段的哲学教育来自与A·N·怀海特的接触，哲学助教戴维·普罗尔的接触，也来自于对四门课程综合考试的准备。那时他对哲学的兴趣在于哲学史以及哲学与观念史的关系。

他1939年大学毕业，他得到了哈佛大学古典哲学专业的研究生奖学金。它所修的第一门课是[W·V·奎因（Quine）的逻辑学课程](../Page/威拉德·冯·奥曼·蒯因.md "wikilink")。奎因改变了戴维森对哲学的态度。二战爆发后，戴维森加入了海军，在飞机场当导航员。1945年退役后，他于1946年重返哈佛大学，1949年在哈佛大学获得哲学博士学位。

1951年戴维森离开哈佛加盟[斯坦福大学教师队伍](../Page/史丹佛大學.md "wikilink")，任教16年，在斯坦福大学的前十年是戴维森思想急剧发展的时期，尽管发表文章相对较少。20世纪60年代，戴维森发表大量论文，这些论文改变了哲学的图景，并很快成为了[分析哲学的主要人物](../Page/分析哲學.md "wikilink")。

1967年戴维森离开斯坦福来到[普林斯顿大学任教](../Page/普林斯顿大学.md "wikilink")，并于1968～1969年担任系主任。1970年，他被纽约洛克菲勒大学聘为教授；1976年，他转到[芝加哥大学任校级教授](../Page/芝加哥大学.md "wikilink")。1981年转到加州伯克利分校哲学系任教。\[1\]

## 工作

戴维森可谓大器晚成，他最为称道的工作起始于1963年。他的最大貢獻在於1987年正式提出「多數疏忽效應」和「第三人效果」。

### 原始解释

### 成真条件意义理论

## 著作

  - 《论行动与事件》（*Essays on Actions and Events*），第二版，牛津，2001
  - 《对真理和解释的探讨》，（*Inquiries into Truth and Interpretation*），第二版，牛津，2001
  - 《主观、主观间、客观》，（*Subjective, Intersubjective, Objective*），牛津，2001
  - 《关于合理性的一些问题》，（*Problems of Rationality*），牛津，2004
  - 《真理、语言、历史》，（*Truth, Language, and History: Philosophical
    Essays*），牛津，2005

## 外部链接

  - [Davidson](http://plato.stanford.edu/entries/davidson)，斯坦福哲学百科全书条目
  - [Davidson](http://www.utm.edu/research/iep/d/davidson.htm)，因特网哲学百科全书条目
  - [意义、诠释与心灵——戴维森的哲学思想](https://web.archive.org/web/20070928095248/http://philosophyol.com/pol04/mind/intro/200602/2276.html)，方万全
  - [蒯因及戴维森](http://www.frchina.net/data/personArticle.php?id=135)，[陈嘉映](../Page/陈嘉映.md "wikilink")

[Category:20世纪哲学家](../Category/20世纪哲学家.md "wikilink")
[Category:美国哲学家](../Category/美国哲学家.md "wikilink")
[Category:分析哲学家](../Category/分析哲学家.md "wikilink")
[Category:语言哲学家](../Category/语言哲学家.md "wikilink")
[Category:心灵哲学家](../Category/心灵哲学家.md "wikilink")
[Category:马萨诸塞州斯普林菲尔德人](../Category/马萨诸塞州斯普林菲尔德人.md "wikilink")
[Category:形而上学学者](../Category/形而上学学者.md "wikilink")
[Category:普林斯頓大學教師](../Category/普林斯頓大學教師.md "wikilink")
[Category:哈佛大學校友](../Category/哈佛大學校友.md "wikilink")
[Category:柏克萊加州大學教師](../Category/柏克萊加州大學教師.md "wikilink")
[Category:芝加哥大學教師](../Category/芝加哥大學教師.md "wikilink")
[Category:逻辑学家](../Category/逻辑学家.md "wikilink")

1.